京科研放水 恐變「北人南調」

西環集中營：京科研放水 恐變「北人南調」

習近平

北京日前突然宣佈容許香港大專學者申請內地科研資助，並可以跨境將資助金額轉來香港。有關措施自然受香港各大專院校的科研學者歡迎，事關內地官方科研資助額隨時多過香港以倍數計，無不多謝國家主席習近平幫助香港發展創科事業。

不過也有大專學者對季陶說，與其說今次是惠港措施，倒不如說是互惠互利，甚至在長遠來說，可能北京從中取得好處較香港更多。

該大專學者對季陶說，日前香港大學教師及職員會主席張星煒日前對傳媒說，擔心會吸引更多內地學者來港，他們較香港學者對內地文化更熟悉，更易取得內地官方資助，繼而影響香港學者取得教席機會，難免令一些院校中人憂慮，最終有關計劃究竟是真的用來培養香港土生土長學者？

還是將香港大專學界來個大換血，令本地大專的科研人才，換成內地科研人才呢？恐怕仍是未知數。

業界估計藉港應對美制裁

此外，有科技業界中人更對季陶說，其實香港的中國科學院、中國工程院院士早於去年6月已提出有關要求，為何在差不多一年後，習才作出這個重要批示，容許內地科研資金北水南調，好像明益香港？

他從陰謀論角度看，近日美國針對中國高科技產業制裁，亦有美國傳媒報道，美國可能進一步限制中國院校科研人員參與高科技項目研究，他近日也從一些美方合作夥伴中聽聞，若日後要就一些高科技項目與中國科研單位合作，未必再輕易獲政府相關部門放行。

不過這些限制暫時仍不影響香港，所以他猜測習今次對港「放水」，根本就想利用香港特別角色為中國吸收外國高科技，避開日後可能出現針對中國的科技禁制，「所以講到尾，成件事北京從中取得好處，隨時畀香港得到嘅更多」。

季陶
周一、三、五刊出

季陶

恐？ 一定架啦